%
% main.tex -- Paper zum Thema <reaktdiff>
%
% (c) 2020 Autor, OST Ostschweizer Fachhochschule
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\chapter{Musterbildung mit Reaktionsdiffusionsgleichungen\label{chapter:reaktdiff}}
\kopflinks{Reaktionsdiffusionsgleichung}
\begin{refsection}
\chapterauthor{Lukas Schöpf}
\index{Lukas Schöpf}%
\index{Schöpf, Lukas}%

\noindent
In diesem Kapitel wird die \emph{Reaktionsdiffusionsgleichung}
\index{Reaktionsdiffusionsgleichung}%
%\cite{reaktdiff:reaktionsdiffwikipedia}
\begin{equation}
\label{reaktdiff:equation:reaktdiff}
\frac{\partial c}{\partial t} = D \Delta c + f(c)
\end{equation}
untersucht.
Sie ist eine nichtlineare partielle Differentialgleichung zweiten Grades.
Die Reaktionsdiffusionsgleichung beschreibt die zeitliche und räumliche Entwicklung der Grösse \(c(x,t)\).
\index{Reaktionsdiffusionsgleichung}%

\(c(x,t)\) beschreibt die Konzentration eines Stoffes an einem Ort \(x\) zu einem gegebenen Zeitpunkt \(t\).
\index{Konzentration}%
Die Gleichung \eqref{reaktdiff:equation:reaktdiff} besteht aus einem Diffusionsterm und einem Reaktionsterm.
Der Diffusionsterm \(D \Delta c\) beschreibt die räumliche Ausbreitung von \(c\), wobei \(D > 0\) der Diffusionskoefizient eines Stoffes ist.
\index{Diffusionsterm}%
\index{Diffusionskoeffizient}%
Der Reaktionsterm \(f(c)\) beschreibt die Reaktion des Stoffes.
\index{Reaktionsterm}%
Er erlaubt die Umwandlung von einem Stoff, beschrieben durch \(c\), in andere Stoffe.

Der Reaktionsterm kann je nach Anwendung verschiedene Formen annehmen.
Dieses Kapitel wird sich mit verschiedenen Anwendungen der Reaktionsdiffusionsgleichung beschäftigen.
Es werden Anwendung mit einem, zwei oder noch mehr Stoffen betrachtet.
Beginnen wird das Kapitel mit einer Anwendung, bei der \(c\) einen einzelnen Stoff beschreibt.

\input{papers/reaktdiff/teil0.tex}
\input{papers/reaktdiff/teil1.tex}
\input{papers/reaktdiff/teil2.tex}
\input{papers/reaktdiff/teil3.tex}


\printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}
