%
% teil1.tex -- Beispiel-File für das Paper
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\section{Musterbildung in Reaktionsdiffusionssystemen
\label{reaktdiff:section:teil1}}
\kopfrechts{Problemstellung}
In diesem Abschnitt wird die Reaktionsdiffusionsgleichung mit zwei Komponenten
untersucht.
Hierführ werden Turing-Muster betrachtet.
Turing-Muster findet man häufig in der Natur zum Beispiel als Fellmuster bei Tieren oder  das Muster unserer Fingerabdrücke.
Sie sind nach dem Mathematiker Alan Turing benannt, der sie 1952 in seinem Artikel \textit{The Chemical Basis of Morphogenesis} beschrieb.
Er untersuchte Systeme, die aus zwei Komponenten bestehen, einem Inhibitor und einem Aktivator.
Diese Kapitel basiert auf \cite{reaktdiff:be150_turing_patterns}\cite{reaktdiff:hoyle2006pattern}.

\subsection{Lineare Stabilitätsanalyse ohne Diffusion
\label{reaktdiff:subsection:mathe}}
Als Basis haben wir zwei Komponenten \(u\) und \(v\).
Die Reaktionsdiffusionsgleichungen für \(u\) und \(v\) lauten
\begin{align}
    \label{reaktdiff:equation:reaktdiff2}
    \frac{\partial u}{\partial t} &= D_u \Delta u + f(u,v)\\
    \frac{\partial v}{\partial t} &= D_v \Delta v + g(u,v)
\end{align}
wobei \(D_u, D_v > 0\) die Diffusionskoeffizienten der Komponenten \(u\) und \(v\) sind.

Als erstes wird eine lineare Stabilitätsanalyse ohne Diffusion durchgeführt.
Hierführ betrachten wir die Gleichungen
\begin{align}
    \label{reaktdiff:equation:reaktdiff2ohneDiff}
    \frac{\partial u}{\partial t} &= f(u,v)\\
    \frac{\partial v}{\partial t} &= g(u,v).
\end{align}
Im fokus liegt die Stationärlösung \(u_0, v_0\) der Gleichungen \ref{reaktdiff:equation:reaktdiff2ohneDiff}, das heisst das \(f(u_0,v_0) = g(u_0,v_0) = 0\).
Nun wird eine kleine Störung \(\epsilon\) zu \(u_0\) und \(v_0\) hinzugefügt.
\begin{align}
    \delta u &= u_0 + \epsilon u\\
    \delta v &= v_0 + \epsilon v.
\end{align}
Die Störung \(\epsilon\) ist klein, das heisst \(\epsilon \ll 1\).
Jetzt kann man die Reaktionsterme linearisiern.
Sie werden zu
\begin{align}
    f(u,v) &\approx f(u_0,v_0) + f_u \delta u + f_v\delta v\\
    g(u,v) &\approx g(u_0,v_0) + g_u \delta u + g_v\delta v.
\end{align}
Hierbei sind \(f_u, f_v, g_u, g_v\) die partiellen Ableitungen von \(f\) und \(g\) bezüglich \(u\) und \(v\).
Die Terme \(f(u_0,v_0)\) und \(g(u_0,v_0)\) sind Null, da \(u_0\) und \(v_0\) Stationärlösungen sind.
Nun können die Gleichungen \ref{reaktdiff:equation:reaktdiff2ohneDiff} umgeschrieben werden zu
\begin{align}
    \label{reaktdiff:equation:reaktdiff2ohneDifflinearisiert1}
    \frac{d \delta u}{dt} &= f_u \delta u + f_v \delta v\\
    \label{reaktdiff:equation:reaktdiff2ohneDifflinearisiert2}
    \frac{d \delta v}{dt} &= g_u \delta u + g_v \delta v.
\end{align}
Diese Gleichungen sind lineare partielle Differentialgleichungen.
Wenn man sie als Matrixform screibt, erhält man
\begin{equation}
    \label{reaktdiff:equation:reaktdiff2ohneDiffmatrix}
    \frac{d}{dt} \begin{pmatrix}
        \delta u\\
        \delta v
    \end{pmatrix} = 
    J 
    \begin{pmatrix}
        \delta u\\
        \delta v
    \end{pmatrix}
    , \quad
    J =
    \begin{pmatrix}
        f_u & f_v\\
        g_u & g_v
    \end{pmatrix}.
\end{equation}

Die Matrix \(J\) ist die Jacobi-Matrix der Reaktionsgleichungen.
Damit die Gleichung stabil ist, müssen die Eigenwerte der Matrix \(J\) negative Realteile haben.
Das heisst dass die Spur \(\text{Tr}(J) < 0\) und die Determinante \(\det(J) > 0\) sein muss.
Das ist die Bedingung für die Stabilität der Stationärlösung \(u_0, v_0\).

\subsection{Lineare Stabilitätsanalyse mit Diffusion
\label{reaktdiff:section:matheDiff}}
Nun wird die Diffusion in die Gleichungen \ref{reaktdiff:equation:reaktdiff2ohneDifflinearisiert2} und \ref{reaktdiff:equation:reaktdiff2ohneDifflinearisiert1} eingeführt.
Die Gleichungen werden zu
\begin{align}
    \label{reaktdiff:equation:reaktdiff2mitDiff}
    \frac{d \delta u}{dt} &= D_u \Delta \delta u + 
    f_u \delta u + f_v \delta v\\
    \frac{d \delta v}{dt} &= D_v \Delta \delta v + 
    g_u \delta u + g_v \delta v.
\end{align}
Mit Diffusion wollen wir die Störungsentwicklung mit hilfe von Fourier untersuchen.
Dazu setzen wir \(\delta u(x,t) = c_k(t) e^{ikx}\) und \(\delta v(x,t) = d_k(t) e^{ikx}\) ein.
Die Ableitungen werden zu
\begin{align*}
    \frac{\partial \delta u}{\partial t} &= \dot{c}_k(t) e^{ikx},\\
    \Delta \delta u &= -k^2 c_k(t) e^{ikx},\\
    \frac{\partial \delta v}{\partial t} &= \dot{d}_k(t) e^{ikx},\\
    \Delta \delta v &= -k^2 d_k(t) e^{ikx}.
\end{align*}
Setzen wir diese Ableitungen in die Gleichungen \ref{reaktdiff:equation:reaktdiff2mitDiff} ein, erhalten wir
\begin{align}
    \label{reaktdiff:equation:reaktdiff2mitDiffFourier}
    \dot{c}_k(t) e^{ikx} &= -D_u k^2 c_k(t) e^{ikx} + 
    f_u c_k(t) e^{ikx} + f_v d_k(t) e^{ikx}\\
    \dot{d}_k(t) e^{ikx} &= -D_v k^2 d_k(t) e^{ikx} + 
    g_u c_k(t) e^{ikx} + g_v d_k(t) e^{ikx}.
\end{align}
Aus dieser Gleichung können wir sehen das die \(c_k(t)\) und \(d_k(t)\) die Form \(c_k(t) = c_k(0) e^{\lambda t}\) und \(d_k(t) = d_k(0) e^{\lambda t}\) haben.
Kürzen wir die Gleichung durch \(e^{ikx}\) und \(c_k(t)\) und \(d_k(t)\) erhalten wir die Gleichungen
\begin{align}
    \label{reaktdiff:equation:reaktdiff2mitDiffFourierk}
    \lambda = J - k^2 D, \quad 
    J =
    \begin{pmatrix}
        f_u & f_v\\
        g_u & g_v
    \end{pmatrix}, \quad
    D =
    \begin{pmatrix}
        D_u & 0\\
        0 & D_v
    \end{pmatrix}.
\end{align}
Um die Gleichungen übersichtlicher zu schreiben, wird die Jacobi-Matrix \(J\) und die Diffusionsmatrix \(D\) in eine Matrix
\begin{equation}
    \label{reaktdiff:equation:reaktdiff2mitDiffFourierkA}
    A =
    \begin{pmatrix}
        f_u - D_u k^2 & f_v\\
        g_u & g_v - D_v k^2
    \end{pmatrix}
\end{equation}
zusammengefasst.
Das Ziel ist es nun die Eigenwerte der Matrix \(A\) zu bestimmen.
Um die Eigenwerte zu bestimmen muss man die Gleichung
\begin{equation}
    \det(A - \lambda I) = 0
\label{reaktdiff:equation:reaktdiff2mitDiffFourierkAeig}
\end{equation}
lösen, wobei \(I\) die Einheitsmatrix ist.
Das ergibt eine quadratische Gleichung in \(\lambda\):
\begin{equation}
    \lambda^2 - \text{Tr}(A) \lambda + \det(A) = 0.
\label{reaktdiff:equation:reaktdiff2mitDiffFourierkAeig2}
\end{equation}
Die Eigenwerte der Matrix \(A\) sind die Lösungen der Gleichung
\begin{equation}
    \lambda = \frac{1}{2} \left( \text{Tr}(A) \pm 
    \sqrt{\text{Tr}(A)^2 - 4 \det(A)} \right).
\label{reaktdiff:equation:reaktdiff2mitDiffFourierkAeig3}
\end{equation}
Somit hat man eine Formel mit der man für eine bestimmte Wellenzahl \(k\) die eingen werte \(\lambda\) bestimmen kann.
Aus der Gleichung \ref{reaktdiff:equation:reaktdiff2mitDiffFourierkAeig3} erhält man zwei Eigenwerte \(\lambda_1\) und \(\lambda_2\).
Wenn nun einer dieser Eigenwerte einen positiven Realteil hat, wird die Stationärlösung instabil.
Diese Instabilität ist verantworlich für die Musterbildung


\section{Bedingung für die Musterbildung
\label{reaktdiff:section:diffusioninduzierteInstabilitaet}}
Was in den vorhergehenden Abschnitten gezweigt wurde, ist das ein System ohne Diffusion stabil sein kann, aber mit Diffusion instabil wird.
Diese durch Diffusion induzierte Instabilität wird auch Turing-Instabilität genannt.
Sie ist die Grundlage für die Musterbildung in Reaktionsdiffusionssystemen.

