%
% main.tex -- Paper zum Thema <reynolds>
%
% (c) 2020 Autor, OST Ostschweizer Fachhochschule
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\chapter{Reynolds Averaged Navier Stokes \label{chapter:reynolds}}
\kopflinks{Reynolds-Averaged-Navier-Stokes}
\begin{refsection}
\chapterauthor{Damian Birchler und Sebastian Eggli}
\index{Damian Birchler}%
\index{Birchler, Damian}%
\index{Sebastian Eggli}%
\index{Eggli, Sebastian}%

\section{Einleitung}

\subsection{Warum CFD-Simulation?}

Für kostspielige Bauteile oder Bauteile, die ein grosses Optimierungspotenzial haben,
\index{Optimierungspotential}%
lohnt es sich, deren Funktionstüchtigkeit vorgängig mittels CFD-Simulation zu überprüfen.
\index{CFD-Simulation}%
Ein Beispiel dafür könnte das Turbinenrad einer Wasserkraftanlage sein,
\index{Turbinenrad}%
\index{Wasserkraftanlage}%
da dieses einerseits ein sehr kostspieliges Bauteil ist (meistens mehrere Mio. CHF)
und andererseits Möglichkeiten für parametrisierte Optimierung bietet.
\index{Optimierung}%

\subsection{Das Problem der Turbulenz}

Fluide---also Gase oder Flüssigkeiten---verhalten sich je nach Gegebenheit---Strömungs\-ge\-schwindigkeit, Temperatur, Druck, uvm.---
\index{Turbulenz}%
\index{Fluid}%
\index{Gas}%
\index{Flüssigkeit}%
``laminar'' oder ``turbulent''. Verhält sich ein fluid laminar, bewegen sich die Teilchen des Fluids in mehr oder weniger
\index{laminar}%
\index{turbulent}%
parallelen Bahnen. In turbulenten Strömungen entstehen Wirbel, englisch ``eddies''. Für eingehende Erläuterungen zu laminaren
\index{Wirbel}%
\index{eddy}%
und turbulenten Strömungen wird auf die Standardwerke wie z.B. \cite{reynolds:oertel} verwiesen.

Und genau da liegen die Herausforderungen von Simulationen turbulenter Strömungen,
denn um alle diese Wirbel zu simulieren, müsste man eine Simulation mit beliebig feinem Mesh und beliebig kleinem Zeitschritt durchführen.
\index{Zeitschritt}%
\index{Mesh}%
Dies ist auch mit modernen Rechenressourcen nicht zu bewerkstelligen.
Daraus lässt sich auch schliessen, dass Simulationen von turbulenten Strömungen per se immer nur eine Näherung an die Realität sind.
Denn es wird immer kleine und/oder kurzlebige Wirbel geben, die durch die Simulation nicht aufgelöst werden können.
Da diese nicht aufgelösten Wirbel in Realität auch Energie umwandeln, kann eine turbulente Strömung numerisch nicht exakt simuliert werden.


\input{papers/reynolds/teil0.tex}
\input{papers/reynolds/teil1.tex}



\printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}
