%
% einleitung.tex -- Beispiel-File für die Einleitung
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\section{Theorie\label{reynolds:section:teil0}}
\kopfrechts{Theorie}
\subsection{Die Navie-Stokes-Gleichungen}

Im folgenden Abschnitt wird kurz erleutert wie man von den berühmtne Navior-Stokes-Gleichung,
durch matematsiche umformungen auf die zeitgemittelte RANS gleichungen kommt.
Ziel dieser Umformungen ist es die Möglichkeit zu schaffen mittels zusätzlicher Felder,
die mittleren Effekte von Eddys zwischen zwei Zeitschritten so zu beschreiben das sich die Effekte in die Navior-Stokes-Gleichungen einfügen lassen.



Die Navier-Stokes-Gleichungen für ein viskoses, inkompressibles, newtonisches Fluid lauten

\begin{align}
    \label{reynolds:eqs:mass}
    \frac{\partial u_i}{\partial x_i} &= 0 \\
    \label{reynolds:eqs:impulse}
    \frac{\partial u_i}{\partial t} + u_j \frac{\partial u_i}{\partial x_j} &=
        f_i - \frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial x_i} + 
        \nu \frac{\partial^2 u_i}{\partial x_j \partial x_j}, \text{für $i = 1,2,3$}
\end{align}

Die Gleichungen machen gebrauch von der ``Euler-Notation'': Über Indizes, welche in einem Term doppelt
erscheinen, wird summiert, so entspricht z.B. in Gleichung \ref{reynolds:eqs:impulse}

\begin{equation}
u_j \frac{\partial u_i}{\partial x_j} = \sum_{j=1}^{3} u_j \frac{\partial u_i}{\partial x_j}
\end{equation}

Die Terme lassen sich wie folgt beschreiben:

\begin{enumerate}
    \item $\frac{\partial u_i}{\partial x_i} = \operatorname{div}(\mathbf{u})$: ``Massengenerierung''.
    Aufgrund des Massenerhalts $ = 0$.
    \item $\frac{\partial u_i}{\partial t}$: Die zeitliche Änderung der Flussgeschwindigkeit (also die 
        Impulsänderung) and einem fixen, örtlichen Punkt.
    \item $u_j \frac{\partial u_i}{\partial x_j}$: Die Konvektion, also die Impulsänderung durch ``Abfliessen''
        von bewegten Teilchen.
    \item $f_i$: Andere, allgemeine ``innere'' Kräfte, typischerweise die Gravitation.
    \item $\frac{1}{\rho} \frac{\partial p}{\partial x_i}$: Das Druckgefälle.
    \item $\nu \frac{\partial^2 u_i}{\partial x_j \partial x_j}$: Die Diffusion, also Änderung des Impulses
        aufgrund mikroskopischer Kollisionen und anderer Wechselwirkungen von Teilchen bzw.
        makroskopischer Reibung. %innere reibung?
\end{enumerate}

\subsection{Die Reynolds-Zerlegung}

Für eine gegebene zeitliche Schrittgrösse $\Delta t$ wird die Reynolds-Zerlegung von $u_i$ zur Zeit $t = t_0$
wie folgt definiert:

\newcommand{\ravg}[1]{\left\langle #1 \right\rangle}
\newcommand{\rdecomp}[1]{\ravg{#1} + #1'}

\begin{equation}
    \label{reynolds:eqs:reynolds-decomp}
    u_i = \rdecomp{u_i}
\end{equation}

wobei der Operator $\ravg{\cdot}$ wie folgt definiert ist

\begin{equation}
    \ravg{g} = \frac{1}{\Delta t}\int_{t=t_0}^{t_0 + \Delta t} g \mathrm{\,d}t
\end{equation}

für eine beliebige Funktion $g$.

$u_i(t)$ wird also in den mittleren Teil $\langle u_i \rangle$, welcher über den Zeitraum
$\Delta t$ konstant bleibt, und den transienten teil $u_i'(t) = u_i(t) - \langle u_i \rangle$
zerlegt.

Aus der Definition des Operators $\langle \cdot \rangle$ folgen die Eigenschaften:

\begin{align}
    \ravg{\ravg{a}} &= \ravg{a} \\
    \ravg{a + b} &= \ravg{a} + \ravg{b} \\
    \ravg{a \ravg{b}} &= \ravg{a} \ravg{b} \\
    \ravg{\frac{\partial a}{\partial \cdot}} &= \frac{\partial \ravg{a}}{\partial \cdot}
\end{align}

und daher

\begin{equation}
    \label{reynolds:eqs:trans-cancel}
    \ravg{u_i'} = \ravg{u_i - \ravg{u_i}} = \ravg{u_i} - \ravg{u_i} = 0
\end{equation}

\subsection{Turbulenz}

Turbulenz kann auf sehr kleinen zeitlichen und räumlichen Skalen auftreten.
Insbesondere können diese viel kleiner als $\Delta t$ sein. Um die Turbulenz in dieser
Grössenordnung abbilden zu können, wird eine sehr kleine zeitliche und räumliche Diskretisierung
benötigt. Dies führt zu grossem Rechenaufwand. Meistens interessieren die Vorgänge unter
einer gewissen Grössenordnung jedoch nicht. Versucht man aber, einfach den Zeitschrit
(und die Gitterweite) zu erhöhen, ohne die zu lösenden Navier-Stokes-Gleichungen
anzupassen, kann dies zu numerischen Instabilitäten führen.

\subsection{Reynolds Averaging}
Eine Art, die Gleichungen anzupassen ist ``Reynolds Averaging''. Beim Reynolds-Averaging
interessiert man sich nur für Phänomene die in einem Zeitschritt von $\Delta t$ auftreten.
Beim ``Reynolds Averaging'' wird so über eine Zeit von $\Delta t$ gemittetelt.

Im ersten Schrit werden die Unbekannten $u_\cdot$ und $p$ in den Navier-Stokes-Gleichungen \ref{reynolds:eqs:impulse}
durch ihre Reynolds-Zerlegungungen - $\rdecomp{u_\cdot}$ und analog für $p$ - ersetzt und die Gleichung
mit $\rho$ multipliziert. Wir erhalten dann

\begin{equation}
    \label{reynolds:eqs:der1}
    \rho \left( \frac{\partial \left( \rdecomp{u_i} \right)}{\partial t} + \rdecomp{u_j} \frac{\partial \left( \rdecomp{u_i} \right)}{\partial x_j} \right) =
        - \frac{\partial \left( \rdecomp{p} \right)}{\partial x_i} + 
        \mu \frac{\partial^2 \left( \rdecomp{u_i} \right)}{\partial x_j \partial x_j}
\end{equation}

mit $\mu = \rho \nu$ und, oBdA, $f_i \equiv 0$.

Mit Hilfe der Produktregel lässt sich der Term $\left( \rdecomp{u_j} \right) \frac{\partial \left( \rdecomp{u_i} \right)}{\partial x_j}$
wie folgt umformen

\begin{equation}
    \left( \rdecomp{u_j} \right) \frac{\partial \left( \rdecomp{u_i} \right)}{\partial x_j} =
        \frac{\partial \left[ \left( \rdecomp{u_j} \right) \left( \rdecomp{u_i} \right) \right]}{\partial x_j}
        - \frac{\partial \left( \rdecomp{u_j} \right)}{\partial x_j} \left( \rdecomp{u_i} \right)
\end{equation}

Aus dem Massenerhalt (Gleichung \ref{reynolds:eqs:mass}) folgt

\begin{equation}
    \frac{\partial \left( \rdecomp{u_j} \right)}{\partial x_j} = 0
\end{equation}

und somit

\begin{equation}
    \label{reynolds:eqs:der2}
    \left( \rdecomp{u_j} \right) \frac{\partial \left( \rdecomp{u_i} \right)}{\partial x_j} =
        \frac{\partial \left[ \left( \rdecomp{u_j} \right) \left( \rdecomp{u_i} \right) \right]}{\partial x_j}
\end{equation}

Setzen wir Gleichung \ref{reynolds:eqs:der2} in Gleichung \ref{reynolds:eqs:der2} ein erhalten wir

\begin{align}
    \rho \left(
            \frac{\partial \left( \rdecomp{u_i} \right)}{\partial t} +
            \frac{\partial \left[ \left( \rdecomp{u_j} \right) \left( \rdecomp{u_i} \right) \right]}{\partial x_j}
        \right) = \\
    \rho \left(
            \frac{\partial \left( \rdecomp{u_i} \right)}{\partial t} +
            \frac{\partial \left[ \ravg{u_i} \ravg{u_j}  + \ravg{u_j} u_i' + u_j' \ravg{u_i} + u_j' u_i'\right]}{\partial x_j}
        \right) = \\
    - \frac{\partial \left( \rdecomp{p} \right)}{\partial x_i} + 
    \mu \frac{\partial^2 \left( \rdecomp{u_i} \right)}{\partial x_j \partial x_j}
\end{align}

Als nächstes wird auf beide Seiten der Gleichung der Operator $\ravg{\cdot}$ angewendet.
Aufgrund von Gleichung \ref{reynolds:eqs:trans-cancel} fallen die transienten Terme somit
weg und es bleibt:

\begin{align}
    \frac{\partial \ravg{u_i}}{\partial x_i} &= 0 \\
    \rho \left(
            \frac{\partial \ravg{u_i}}{\partial t} +
            \frac{\partial \left( \ravg{u_i} \ravg{u_j} + \ravg{u_i' u_j'}\right)}{\partial x_j}
        \right) &=
        - \frac{\partial \ravg{p}}{\partial x_i} + 
        \mu \frac{\partial^2 \ravg{u_i}}{\partial x_j \partial x_j}
\end{align}

Der Term $\rho \frac{\partial \ravg{u_i' u_j'}}{\partial x_j}$ wird auf die andere Seiten
des Gleicheitszeichens in den Term $\frac{\partial^2}{\partial x_j \partial x_j}$ gezogen:

\begin{equation}
    \rho \left(
            \frac{\partial \ravg{u_i}}{\partial t} +
            \frac{\partial \left( \ravg{u_i} \ravg{u_j}\right)}{\partial x_j}
        \right) =
        - \frac{\partial \ravg{p}}{\partial x_i} + 
            \frac{\partial}{\partial x_j} \left(
            \mu \frac{\partial \ravg{u_i}}{\partial x_j} - \rho \ravg{u_i' u_j'}
        \right)
\end{equation}

Mit der Vereinfachung (Kettenregel \& Masserhaltung)

\begin{equation}
    \frac{\partial \left( \ravg{u_i} \ravg{u_j}\right)}{\partial x_j} = \\
        \frac{\partial \ravg{u_i}}{\partial x_j} \ravg{u_j} +
        \ravg{u_i} \frac{\partial \ravg{u_j}}{\partial x_j} = \\
        \frac{\partial \ravg{u_i}}{\partial x_j} \ravg{u_j}
\end{equation}

erhalten wir am Ende

\begin{align}
    \label{reynolds:eqs:rans1}
    \frac{\partial \ravg{u_i}}{\partial x_i} &= 0 \\
    \label{reynolds:eqs:rans2}
    \rho \left(
            \frac{\partial \ravg{u_i}}{\partial t} +
            \frac{\partial \ravg{u_i}}{\partial x_j} \ravg{u_j}
        \right) &=
        - \frac{\partial \ravg{p}}{\partial x_i} + 
            \frac{\partial}{\partial x_j} \left(
            \mu \frac{\partial \ravg{u_i}}{\partial x_j} - \rho \ravg{u_i' u_j'}
        \right)
\end{align}.

Die Gleichungen \ref{reynolds:eqs:rans1} und \ref{reynolds:eqs:rans2} stellen die
``Reynolds-gemittelten Navier-Stokes'' (oder englisch ``Reynolds-averaged
Navier-Stokes (RANS)'')-Gleichungen dar. Der einzige Term, in denen die transienten
Anteile vorkommen, ist der Term $\rho \frac{\partial \ravg{u_i' u_j'}}{\partial x_j}$.
Er enthält gewissermassen die Korrelation zwischen den Transienten der verschiedenen Raumkoordinaten und wird deshalb auch als Reynoldsspannungstensor bezeichnet,
und ist folgendermasen aufgebaut.

%aufbau des Tensors
\begin{equation}
    R_{ij} = -\rho\overline{u'_i u'_j} = \begin{bmatrix}
    R_{11} & R_{12} & R_{13} \\
    R_{21} & R_{22} & R_{23} \\
    R_{31} & R_{32} & R_{33}
    \end{bmatrix}
\end{equation}

Wobei die Diagonalen $R_{11}$, $R_{22}$ und $R_{33}$ die drei Normalspannungen sind.
Und Zusammengesetzten Therme $R_{12} = R_{21}$, $R_{13} = R_{31}$ und $R_{23} = R_{32}$ sind die Schubspannungen.

Sofort ist ersichtlich das für das befüllen des Reynoldsspannungstensor 6 Therme notwending sind,
mittels Trubulenzmodellen kann dies jedoch auf elegante weise auf (meist) zwei zu berechnende skalarfelder reduziert werden. 