%
% main.tex -- Paper zum Thema <neuronal>
%
% (c) 2020 Autor, OST Ostschweizer Fachhochschule
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\chapter{Lösung von Feldgleichungen mit neuronalen Netzen\label{chapter:neuronal}}
\kopflinks{Feldgleichungen mit neuronalen Netzen}
\begin{refsection}
\chapterauthor{Nicola Dall'Acqua und Roman Cvijanovic}
\index{Nicola Dall'Acqua}%
\index{Dall'Acqua, Nicola}%
\index{Roman Cvijanovic}%
\index{Cvijanovic, Roman}%

\noindent
Die Dynamik von Feldern --- die raum-zeitliche Änderung der Feldgröße --- wird mittels Feldgleichungen beschrieben.
\index{partielle Differentialgleichung}%
Feldgleichungen sind partielle Differentialgleichungen und deren Lösungen sind Funktionen.
Das Lösen dieser Gleichungen ist von hoher Bedeutung in der Feldtheorie.

Es ist nicht immer möglich, eine explizite Lösung für partielle Differentialgleichungen zu finden, in diesen Fällen müssen Lösungen approximiert werden.
Hierzu gibt es diverse Approximationsverfahren.
Innerhalb dieses Papers soll eine neuere Methode --- Lösungen mittels neuronaler Netze --- vorgestellt werden.
\index{neuronales Netz}%

Zunächst wird die Methode theoretisch hergeleitet.
Anschliessend wird die konkrete Lösung für die Wellengleichung und die Burgers-Gleichung vorgestellt.
\index{Burgers-Gleichung}%
Zum Schluss werden die Methode sowie weitere Anwendungsmöglichkeiten diskutiert.

%% Ein paar Hinweise für die korrekte Formatierung des Textes
%% \begin{itemize}
%% \item
%% Absätze werden gebildet, indem man eine Leerzeile einfügt.
%% Die Verwendung von \verb+\\+ ist nur in Tabellen und Arrays gestattet.
%% \item
%% Die explizite Platzierung von Bildern ist nicht erlaubt, entsprechende
%% Optionen werden gelöscht. 
%% Verwenden Sie Labels und Verweise, um auf Bilder hinzuweisen.
%% \item
%% Beginnen Sie jeden Satz auf einer neuen Zeile. 
%% Damit ermöglichen Sie dem Versionsverwaltungssysteme, Änderungen
%% in verschiedenen Sätzen von verschiedenen Autoren ohne Konflikt 
%% anzuwenden.
%% \item 
%% Bilden Sie auch für Formeln kurze Zeilen, einerseits der besseren
%% Übersicht wegen, aber auch um GIT die Arbeit zu erleichtern.
%% \end{itemize}

\input{papers/neuronal/1_herleitung.tex}
\input{papers/neuronal/2_beispiel.tex}
\input{papers/neuronal/3_weiteres.tex}

\printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}
