%
% main.tex -- Paper zum Thema <geostrophisch>
%
% (c) 2020 Autor, OST Ostschweizer Fachhochschule
%
% !TEX root = ../../paper.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\chapter{Geostrophische Näherung\label{chapter:geostrophisch}}
\kopflinks{Geostrophische Näherung}
\begin{refsection}
\chapterauthor{Trüb Loris, Brun Philip}

Die Atmosphäre der Erde ist ein hochkomplexes physikalisches System.
Die geostrophische Näherung ist dabei eines der wichtigsten Konzepte zur Vereinfachung und Beschreibung von grossräumigen Luftströmungen.
Sie beschreibt ein ideales Gleichgewicht verschiedener Kräfte und erklärt damit. warum Winde in grossen Höhen parallel zu den Isobaren strömen. 
Dieses Konzept spielt also eine zentrale Rolle in der Meteorologie und somit auch bei der Berechnung numerischer Wettervorhersagen.


Ein paar Hinweise für die korrekte Formatierung des Textes
\begin{itemize}
\item
item
\item
test Ja voll het klappt 
Absätze werden gebildet, indem man eine Leerzeile einfügt.
Die Verwendung von \verb+\\+ ist nur in Tabellen und Arrays gestattet.
\item
Die explizite Platzierung von Bildern ist nicht erlaubt, entsprechende
Optionen werden gelöscht. 
Verwenden Sie Labels und Verweise, um auf Bilder hinzuweisen.
\item
Beginnen Sie jeden Satz auf einer neuen Zeile. 
Damit ermöglichen Sie dem Versionsverwaltungssysteme, Änderungen
in verschiedenen Sätzen von verschiedenen Autoren ohne Konflikt 
anzuwenden.
\item 
Bilden Sie auch für Formeln kurze Zeilen, einerseits der besseren
Übersicht wegen, aber auch um GIT die Arbeit zu erleichtern.
\end{itemize}

\input{papers/geostrophisch/teil0.tex}
\input{papers/geostrophisch/teil1.tex}
\input{papers/geostrophisch/teil2.tex}
\input{papers/geostrophisch/teil3.tex}

\printbibliography[heading=subbibliography]
\end{refsection}
