%
% teil3.tex -- Beispiel-File für Teil 3
%
% (c) 2020 Prof Dr Andreas Müller, Hochschule Rapperswil
%
% !TEX root = ../../buch.tex
% !TEX encoding = UTF-8
%
\section{Geostrophische Näherung / heutiger Ansatz
\label{geostrophisch:section:geoNäherung}}
\kopfrechts{Teil 3}
\subsection{Geostrophische Näherung}
\begin{equation}
f\, (\vec{k} \times \vec{v}_g) 
+
\frac{1}{\rho} \nabla p
=
0
\label{geostrophisch:equation5}
\end{equation}
Von der geostrophischen Näherung spricht man also, wenn man annimmt, dass sich die Druckgradientkraft und die Corioliskraft im Gleichgewicht befinden und alle anderen Kräfte vernachlässigt werden können. In diesem Fall wirken beide Kräfte gleich stark, aber in entgegengesetzte Richtungen, sodass kein weiterer Beschleunigungseffekt auf die Luftmasse wirkt und sie parallel zu den Isobaren strömt - es entsteht der sogenannte geostrophische Wind.

\vspace{1em}

Da die genaue Masse eines Luftpakets meist nicht bekannt ist, betrachtet man beide Kräfte pro Masseneinheit. Entsprechend handelt es sich bei den dargestellten Gleichungen um spezifische Kräfte, also Beschleunigungen.

\vspace{1em}

Mathematisch entspricht das dem Gleichgewicht zwischen der Druckgradientkraft nach Gleichung\eqref{geostrophisch:equation4} und der Corioliskraft nach Gleichung\eqref{geostrophisch:equation2}.

\subsection{Heutiger Ansatz}

Der heutige Ansatz in der numerischen Wettervorhersage entspricht im Wesentlichen der Vision von Lewis Fry Richardson, allerdings mit den Möglichkeiten moderner Hochleistungsrechner.

\begin{itemize}
    \item Die Atmosphäre wird in ein dreidimensionales Gitter unterteilt, das sowohl horizontale als auch vertikale Auflösung umfasst.
    \item Auf jedem Gitterpunkt werden die fundamentalen Erhaltungsgleichungen (insbesondere die Navier-Stokes-Gleichungen) gelöst, um die Entwicklung von Wind, Temperatur, Luftdruck und weiteren Grössen zu berechnen.
    \item Dabei kommen umfangreiche Echtzeitdaten zum Einsatz, die durch Satelliten, Bojen, Flugzeuge und Wetterstationen bereitgestellt werden.
    \item Hochleistungsrechner (Supercomputer) berechnen die Entwicklung der atmosphärischen Zustandsgrössen iterativ in kleinen Zeitschritten – dies bildet die Grundlage der numerischen Wettervorhersage (Numerical Weather Prediction, NWP).
\end{itemize}

Die Gleichung zur Beschreibung der zeitlichen Änderung des Wasserdampfgehalts (die sogenannte „7.~Gleichung“) wurde in diesem Zusammenhang bewusst ausgelassen, unter anderem weil die Atmosphäre in früheren Modellen als deutlich trockener angenommen wurde als heute.

\subsection{Die siebte Gleichung}

Die siebte Gleichung im System der atmosphärischen Grundgleichungen beschreibt die zeitliche Änderung des spezifischen Wasserdampfgehalts in der Luft. Sie stellt eine Erhaltungsgleichung dar und berücksichtigt sowohl den Transport von Feuchtigkeit durch advektive Prozesse als auch Quellen und Senken wie Kondensation, Verdunstung oder Niederschlag.
In ihrer allgemeinen Form lautet sie:
\begin{equation}
\frac{\partial q_v}{\partial t} + \vec{v} \cdot \nabla q_v = S_q
\label{geostrophisch:equation6}
\end{equation}
Diese Gleichung ist entscheidend für die Beschreibung von Wolkenbildung, Niederschlagsprozessen und der allgemeinen Feuchteverteilung in der Atmosphäre.
