%
% chapter.tex -- Topologie
%
% (c) 2025 Prof Dr Andreas Müller
%
\chapter{Topologie
\label{chapter:topologie}}
\kopflinks{Topologie}
\input{chapters/120-topologie/fig/fig-torus.tex}%
\input{chapters/120-topologie/fig/fig-sphaere.tex}%
\input{chapters/120-topologie/fig/table-polyeder.tex}%

\noindent
Das Poincaré-Lemma ist der erste Hinweis darauf, dass die grossräumige
Gestalt einer Mannigfaltigkeit einen Einfluss darauf hat, ob sich eine
Differentialgleichung lösen lässt.
Es sagt nämlich, dass es auf einer zusammenziehbaren Mannigfaltigkeit
immer eine Lösung der Gleichung $d\alpha = 0$ im Raum der $p$-Formen
gibt.
Die Kohomologietheorie vertieft diese Idee und definiert eine Familie
von Vektorräumen, deren Dimension angibt, wieviele in noch zu definierendem
Sinn wesentlich verschiedene Lösungen eine solche Gleichung haben kann.
Diese Dimensionszahlen geben wesentliche Informationen über die grossräumige
Gestalt der Mannigfaltigkeit.

Auf Leonhard Euler geht die Beobachtung zurück, dass für ein beliebiges
geschlossenes Polyeder ohne Löcher im Raum immer
\begin{equation}
\#\{\text{Ecken}\}
-
\#\{\text{Kanten}\}
+
\#\{\text{Flächen}\}
=
E-K+F
=
2
\label{buch:topologie:eqn:eulerpolyeder}
\end{equation}
gilt.
Da sich eine beliebige zweidimensionale Mannigfaltigkeit triangulieren
lässt, kann diese Zahl auch für eine Triangulierung berechnet werden.
Es stellt sich heraus, dass 
die Zahl \eqref{buch:topologie:eqn:eulerpolyeder}
nicht von der Triangulierung abhängt und sich auch aus den Dimensionszahlen
der Kohomologievektorräume berechnen lässt.
Sie heisst heute die Euler-Charakteristik $\chi(M)$ einer Mannigfaltigkeit.
Tabelle~\ref{buch:topologie:intro:table:eulercharakteristik} enthält
eine Zusammenstellung der Euler-Charakteristiken der eulerschen Polyeder
sowie von Triangulationen von Torus und Kugel.

Das Gebiet der algebraischen Topologie befasst sich genau mit dieser Art
der Beschreibung der ``Gestalt'' von topologischen Räumen.
Für Mannigfaltigkeiten stellt sie einen besonders vielfältigen
Werkzeugkasten bereit, der solche Fragestellungen sowohl mit
kombinatorischen wie auch mit analytischen Aspekten einer Mannigfaltigkeit
verbinden kann.
Ziel dieses Kapitels ist, einen Ausblick auf die wichtigsten Ideen
dieser reichhaltigen Theorie zu geben.

%
% Euler-Charakteristik
%
\section{Euler-Charakteristik
\label{buch:topologie:section:euler-charakteristik}}
Die von Euler entdeckte kombinatorische Eigenschaft der platonischen
Körper lässt sich auf beliebige triangulierte Körper und sogar
auf Mannigfaltigkeiten höherer Dimension ausdehnen.
Die Vorgehensweise und die wichtigsten Eigenschaften sollen in den
folgenden Abschnitten skizziert werden.

%
% Triangulationen
%
\subsection{Triangulationen}
Eine Triangulation einer Fläche zerlegt die Fläche in Dreiecke,
Kanten und Punkte.
Dabei müssen Ecken und Kanten von benachbarten Dreiecken aufeinander
fallen.
Es ist zum Beispiel nicht zulässig, dass eine Ecke eines Dreiecks
auf einen inneren Punkt einer Kante eines Nachbardreiecks fällt.

%
% Simplizes
%
\subsubsection{Simplizes}
Punkte, Kanten und Dreieck sind die vertraute Spezialfälle des allgemeinen
Konzeptes eines Simplex.

\begin{definition}[Simplex]
\index{Simplex}%
Ein \emph{$n$-dimensionales Simplex} ist die Menge
\[
\Delta_n
=
\{
(t_0,\dots,t_n)
\subset
[0,1]^{n+1}
\mid
t_0+\dots+t_n=1
\}.
\]
\end{definition}

Im Falle $n=0$ besteht $\Delta_0$ nur aus der Zahl $1$.
$\Delta_1$ besteht aus Paaren $(t_0,t_1)$ mit $t_0+t_1=1$, die
als die Strecke zwischen $(1,0)$ und $(0,1)$ visualisiert
werden.
Ebenso besteht die Menge $\Delta_2$ aus den Punkten der Ebene mit
der Gleichung $t_1+t_2+t_3=1$ im postiven Oktanten eines
dreidimensionalen kartesischen Koordinatensystems mit Koordinaten
$t_1$, $t_2$ und $t_3$.

In der Teilmenge
\[
\Delta_{n,i}
=
\{
(t_0,\dots,t_n)
\subset
[0,1]^{n+1}
\mid
t_0+\dots+t_n=1
\wedge
t_i=0
\}
\subset
\Delta_n
\]
sind $n+1$-Tupel, deren $i$-Koordinate verschwindet.
Die Mengen $\Delta_{n,i}$ heissen die \emph{Seitenflächen}
\index{Seitenfläche}%
des Simplex $\Delta_n$.

Für die verbleibenden Koordinaten gilt wegen $t_i=0$ ebenfalls
\[
t_0+\dots+t_i+\dots+t_n
=
t_0+\dots+\widehat{t_i}+\dots+t_n
=
1,
\]
Wobei der Hut bedeutet, dass dieser Term weggelassen wird.
Man kann die Menge also durch die Abbildung
\[
\iota_i
\colon
\Delta_{n-1}
\to
\Delta_{n,i}
:
(t_0,\dots,t_{n-1})
\mapsto
(t_0,\dots,0,\dots,t_{n-1})
\]
parametrisieren.
Die Abbildung $\iota_i$ ist bijektiv, stetig und die Umkehrung ist
ebenfalls stetig.
Die Seitenflächen $\Delta_{n,i}$ sind also Simplizes kleinerer 
Dimension.

Zwei Seitenflächen stossen zusammen in einer Menge, die ein Simplex
der Dimension $n-2$ ist.
Die gemeinsamen Punkte der beiden Seitenflächen $\Delta_{n,i}$ und
$\Delta_{n,k}$ bilden die Menge
\[
\Delta_{n,ik}
=
\{
(t_0,\dots,t_n)
\mid
t_0+\dots+t_n=1
\wedge
t_i=0
\wedge
t_k=0
\},
\]
die sich nach dem gleichen Muster wie die Seitenfläche mit der Menge
$\Delta_{n-2}$ identifizieren lässt.

\begin{definition}[simplizialer Komplex]
\index{simplizialer Komplex}%
Ein \emph{simplizialer Komplex} ist ein topologischer Raum, der durch
Zusammenfügen von endlich vielen Simplizes entlang von Untersimplizes
kleinerer Dimension entsteht.
\index{Dimension}%
Die \emph{Dimension} eines simplizialen Komplexes ist die höchste Dimension
der Simplizes, aus denen er besteht.
\end{definition}

Ein simplizialer Komplex der Dimension $n$ setzt sich also zusammen aus
maximal $n$-dimensionalen Simplizes zusammen, die Seitenflächen oder
Simplizes noch kleinerer Dimension gemeinsam haben können.

%
% Euler-Charakteristik einer Triangulation
%
\subsubsection{Euler-Charakteristik eines simplizialen Komplexes}
Eulers Entdeckung bezog sich auf Polyeder, die sich natürlich nur
aus Ecken, Kanten und Flächen, also Simplizes der Dimension 0, 1
bzw.~2.
Bezeichnen wir die Anzahl der $k$-dimensionalen Simplizes mit $t_k$,
dann wird die von Euler berachtete Summe 
\begin{align*}
E - K + K
&=
t_0
-
t_1
+
t_2
\intertext{Die wir auch}
&=
\sum_{k=0}^2 (-1)^kt_k
\end{align*}
schreiben können.
Diese Schreibweise lässt sich leicht auf beliebige Dimension
verallgemeinern.

\begin{definition}[Euler-Charakteristik]
Sei $S$ ein $n$-dimensionaler simplizialer Komplex in dem
genau $k_i$ Simplizes der Dimension $i$ vorkommen.
Dann ist die Summe
\[
\chi(S)
=
k_0 - k_1 + \dots + (-1)^n t_n
=
\sum_{i=0}^n (-1)^i k_i
\]
die \emph{Euler-Charakteristik} von $S$.
\index{Euler-Charakteristik}%
\end{definition}

%
% Verfeinerung der Triangulation
%
\subsubsection{Verfeinerung der Triangulation}
Die Definition der Euler-Charakteristik hängt von der Triangulation ab.
Wir müssen daher zeigen, dass eine Verfeinerung der Triangulation die
Euler-Charakteristik nicht ändert.
Statt eines vollständigen Beweises dieser Eigenschaft zeigen wir anhand
einiger illustrativer Beispiele, was sich bei der Verfeinerung
abspielt.
\input{chapters/120-topologie/fig/fig-unterteilung.tex}%

Wir beginnen mit einer triangulierten zweidimensionalen Mannigfaltigkeit
und betrachten ein einzelnes Dreieck.
Die Triangulation kann verfeinert werden, indem im Inneren des
Dreiecks ein weiterer Punkt hinzugefügt wird
(Abbildung~\ref{buch:topologie:eulercharakteristik:fig:unterteilung} links).
Neue Kanten vom neuen Punkt zu den Ecken des Dreiecks ergeben die
verfeinerte Triangulation.
Die Triangulation bekommt also eine zusätzliche Ecke, drei zusätzliche
Kanten und aus einem Dreieck werden drei, also zwei zusätzliche Dreiecke.
Für die Euler-Charakteristik bekommen wir daher
\[
(E+1) - (K+3) - (F+2)
=
E-K+F+(\underbrace{1-3+2}_{\displaystyle=0})
=
E-K+F,
\]
die Euler-Charakteristik ändert also nicht.

Unterteilt man eine Kante mit einem neuen Punkt, dann müssen auch
die angrenzenden beiden Dreiecke mit einer Kante zur gegenüberliegenden
Ecke neu unterteilt werden
(Abbildung~\ref{buch:topologie:eulercharakteristik:fig:unterteilung} rechts).
Die Anzahl der Ecken vergrössert sich um eins.
Aus der ursprünglichen Kante werden zwei und es kommen zwei neue Kanten
dazu.
Die Anzahl der Dreiecke wächst um zwei.
Die Euler-Charakteristik ist neu
\begin{align*}
(E+1) - (K+3) - (F+2)
=
E-K+F +(\underbrace{1-3+2}_{\displaystyle=0})
=
E-K+F,
\end{align*}
sie verändert sich also auch bei Unterteilung einer Kante nicht.

In drei Dimensionen wird die Unterteilung etwas komplizierter.
Ein zusätzlicher innerer Punkt in einem Tetraeder zerlegt
es in vier Tetraeder mit dem neuen Punkt als Spitze und den
Seitenflächen des ursprünglichen Tetraeders als Grundfläche.
Für jede ursprüngliche Kante entsteht eine neue Fläche und
für jede ursprüngliche Ecke eine neue Kante.
Die Euler-Charakteristik wird daher zu
\begin{align*}
(E+1) - (K+4) + (F+6) - (V+3)
&=
E-K+F-V
+
(\underbrace{1-4+6-3}_{\displaystyle=0})
\\
&=
E-K+F-V
=
\chi(M),
\end{align*}
bleibt daher unverändert.

Unterteilt man eine Dreiecksfläche durch einen inneren Punkt,
müssen auch die beiden benachbarten Tetraeder unterteilt werden.
Dabei entstehen fünf neue Kanten, sechs neue Flächen und vier
neue Tetraeder.
Die neue Euler-Charakteristik ist daher
\begin{align*}
(E+1) - (K+5) + (F+8) - (V+4)
&=
E-K+F-V
+(\underbrace{1-5+8-4}_{\displaystyle=0})
\\
&=
E-K+F-V
=
\chi(M),
\end{align*}
ebenfalls unverändert.

Schliesslich betrachten wir den Fall der Unterteilung einer Kante,
die $n$ Tetraedern gemeinsam ist, mit $f$ Seitenflächen, die sich
in der Kante treffen.
Durch die Unterteilung wird aus jeder Seitenfläche zu zweien
mit einer zusätzlichen Kante.
Zusätzlich entsteht in jedem ursprünglichen Tetraeder ein zusätzliches
Dreieck mit der gegenüberliegenden Kante als Basis und der neuen
Ecke als Spitze.
Die Zahl der Tetraeder erhöht sich ebenfalls um $n$.
Die neue Euler-Charakteristik ist
\begin{align*}
(E+1)
-
(K+1+f)
+
(F+f+n)
-
(V+n)
&=
E-K+F-V + (\underbrace{1-1-f+f+n-n}_{\displaystyle=0})
\\
&=
E-K+F-V
=
\chi(M),
\end{align*}
wieder unverändert.

Dieselbe Art von Rechnung lässt sich auch für Simplizes beliebig hoher
Dimension durchführen.
Ohne auf den detaillierten Beweis einzugehen, können wir schliessen,
dass die Euler-Charakteristik eine Grösse ist, die nicht von der Unterteilung
des Körpers in Simplizes abhängt.
Die Euler-Charakteristik ist also eine topologische Invariante.

%
% Rand
%
\subsubsection{Rand}


%
% Homologie
%
\subsection{Homologie
\label{buch:topologie:subsection:homologie}}

\subsubsection{Vektorraum der Simplizes}
Der Rand eines Simplexes ist nicht ein einzelnes Simplex, sondern
eine Menge von Simplizes.
Genau genommen müssen wir ausserdem auch noch die Orientierung eines
Simplexes berücksichtigen.
Ein zweidimensionales Simplex mit den Ecken $ABC$ hat als Rand
die drei Simplizes $AB$, $BC$ und $AC$, aber das letzte wird in
entgegengesetzter Richtung durchlaufen.

\begin{definition}
Sei $S$ ein $n$-dimensionaler simplizialer Komplex.
Für jedes $k$, $0\le k\le n$ ist $C_k$ der reelle Vektorraum, aufgespannt
von den Simplizes von $S$.
\end{definition}



\begin{beispiel}
\label{buch:topologie:eulercharakteristik:bsp:dreieck}
Wir betrachten den simplizialen Komplex, der aus nur einem Dreieck
$\triangle ABC$ besteht.
Die $0$-dimensionalen Simplizes sind die Ecken $A$, $B$ und $C$, 
die eindimensionalen Simplizes sind die Kanten $AB$, $BC$ und $AC$.
Deher sind die Vektorräume
\begin{align*}
C_0 &= \{ x_A A + x_B B + x_C C\mid x_A, x_B, x_C\in\mathbb{R}\}
&
\dim C_0 &= 3 \\
\\
C_1 &= \{ x_{AB} AB + x_{BC} BC + x_{AC} AC\mid x_{AB}, x_{BC}, x_{AC} \in\mathbb{R}\}
&
\dim C_1 &= 3 \\
\\
C_2 &= \{ x_{ABC} ABC\mid x_{ABC}\in\mathbb{R}\}
&
\dim C_2 &= 1
\end{align*}
\end{beispiel}

%
% Randoperator
%
\subsubsection{Randoperator}
Da wir jetzt beliebige Simplizes linear kombinieren können, können
wir auch den Rand eines Simplex als Linearkombination von nideriger
dimensionalen Simplizes ausdrücken.

\begin{definition}[Randoperator]
Der $k$-dimensionale Randoperator ist die lineare Abbildung
\[
\partial_k
\colon
C_k \to C_{k+1}
:
P_0\dots P_k
\mapsto
\sum_{i=0}^k
(-1)^i
P_0\dots\widehat{P_i}\dots P_k.
\]
\index{Randoperator}%
\end{definition}

\begin{beispiel}
Das Beispiel~\ref{buch:topologie:eulercharakteristik:bsp:dreieck}
konstruiert die Vektorräume $C_k$ für ein Tetraeder.
Der $0$-dimensionale Randoperator $\partial_0$ ist der Null-Operator.
In höheren Dimension sind Randoperatoren
\begin{align*}
\partial_1 AB &= -B + A \\
\partial_1 BC &= -C + B \\
\partial_1 AC &= -C + A \\
\partial_2 ABC &= AB - AC + BC
\end{align*}
\end{beispiel}

\begin{satz}
Der Rand eines Randes verschwindet, $\partial_{k-1}\circ\partial_k=0$.
\end{satz}

\begin{proof}
Da der Randoperator linear ist, muss die Behauptung nur auf $k$-dimensionalen
Simplizes verifiziert werden.
Sei also $\sigma=P_0\dots P_k$ ein $k$-dimensionales Simplex.
Der Randoperator ergibt
\[
\partial_k\sigma
=
\sum_{i=0}^k
(-1)^i P_0\dots\widehat{P_i}\dots P_k.
\]
Die Summanden sind $k-1$-dimensionale Simplizes, deren Rand wir jetzt
zusätzlich ausrechnen müssen.
Dabei müssen erneut Punkte $P_j$ weggelassen und mit einem Vorzeichen versehen
werden.
Da das Vorzeichen von der Position und nicht vom Index abhängt, unterscheiden
wird die Fälle $j<i$ und $j>i$:
\begin{align*}
\partial_{k-1}\partial_k \sigma
&=
\sum_{i=0}^k (-1)^i \partial_{k-1} P_0\dots \widehat{P_i}\dots P_k
\\
&=
\sum_{i=0}^k
\biggl(
\sum_{j=0}^{i-1}
(-1)^{i+j}P_0\dots\widehat{P_j}\dots \widehat{P_i}\dots P_k
+
\sum_{j=i+1}^{k}
(-1)^{i+j+1}P_0\dots\widehat{P_i}\dots \widehat{P_j}\dots P_k
\biggr)
\\
&=
\sum_{j<i}
(-1)^{i+j}P_0\dots\widehat{P_j}\dots \widehat{P_i}\dots P_k
+
\sum_{i<j}
(-1)^{i+j+1}P_0\dots\widehat{P_i}\dots \widehat{P_j}\dots P_k.
\intertext{Vertauschen wir die Namen der Summationsvariablen in der
zweiten Summe und verwandeln wird den Summanden $+1$ im Exponenten
in ein Vorzeichen vor der Summe, entsteht}
&=
\sum_{j<i}
(-1)^{i+j}P_0\dots\widehat{P_j}\dots \widehat{P_i}\dots P_k
-
\sum_{j<i}
(-1)^{i+j}P_0\dots\widehat{P_j}\dots \widehat{P_i}\dots P_k.
\end{align*}
Die beiden Summen heben sich weg, was die Behauptung beweist.
\end{proof}

%
% Zyklen und Ränder
%
\subsubsection{Zyklen und Ränder}
Der Randoperator ist ein linearer Operator und wird daher wesentlich
durch Kennzahlen wie Rang und Dimension des Kernes charakterisiert.
Wir geben Kern und Bild des Randoperators spezielle Namen.

\begin{definition}[Zyklen und Ränder]
Die Menge der $k$-dimensionalen {\em Zyklen} ist der Kern
\index{Zyklus}%
\[
Z_k
=
\ker \partial_k 
=
\{ z\in C_k \mid \partial_kz = 0 \}
\]
des Randoperators.
Die Menge der $k$-dimensionalen {\em Ränder } ist das Bild
\index{Rand}%
\[
B_k
=
\operatorname{im} \partial_{k+1}
=
\{ \partial_{k+1}c\mid c\in C_{k+1} \}
\]
des $k+1$-dimensionalen Randoperators.
\end{definition}

Da $\partial_{k}\partial_{k+1}=0$ ist, werden Ränder in $B_k$
von $\partial_k$ annihiliert.
Dies bedeutet, dass Ränder immer auch Zyklen sind, dass also
$B_k\subset Z_k$ für alle $k$ gilt.

%
% Homologievektorräume
%
\subsubsection{Homologievektorräume}
Da die Ränder einen Untervektorraum des Raumes der Zyklen bilden,
können wir die Quotientengruppen bilden und ihnen einen Namen geben.

\begin{definition}[Homologievektorraum]
Die Homologievektorraum in Dimension $k$ ist definiert als
\[
H_k(S,\mathbb{R})
=
Z_k / B_k.
\]
\end{definition}

\begin{satz}
\label{buch:topologie:eulercharakteristik:satz:homologieunterteilung}
Ein Unterteilung des simplizialen Komplexes führt zu isomorphen
Homologievektorräumen.
\end{satz}

\subsubsection{Betti-Zahlen und Euler-Charakteristik}
Die Homologievektorräume sind endlichdimensionale Vektorräume.
Ihre Dimension sagt etwas über die Komplexität des simplizialen
Komplexes aus und verdient daher einen eigenen Namen.

\begin{definition}[Betti-Zahlen]
\index{Betti-Zahl}
Die $k$-te \emph{Betti-Zahl} $\beta_k$ ist die Dimension
\[
\beta_k
=
\dim H_k(S,\mathbb{R}).
\]
\end{definition}

\begin{satz}
Eine Unterteilung des simplizialen Komplexes ändert die Betti-Zahlen
nicht.
\end{satz}

\begin{proof}
Gemäss Satz~\ref{buch:topologie:eulercharakteristik:satz:homologieunterteilung}
ändert die Unterteilung die Homologie-Vektorräume nicht, also ändert sich
auch deren Dimension nicht.
\end{proof}

\begin{satz}
Die Euler-Charakteristik ist durch die Betti-Zahlen bestimmt,
es gilt
\[
\chi(S)
=
\sum_{k=0}^n (-1)^k \beta_k.
\]
\end{satz}

\begin{proof}
\end{proof}

%
% Morse-Theorie
%
\section{Morse-Theorie}
Die Morse-Theorie stellt einen Zusammenang zwischen der Topologie einer 
Mannigfaltigkeit und den kritischen Punkten einer Funktion auf der
Mannigfaltigkeit.
Die grössräumigen Eigenschaften einer Mannigfaltigkeit sind also
in den Eigenschaften von Funktionen in einigen wenigen, isolierten
Punkten einer Funktion codiert.




%
% Zerlegung einer zweidimensionalen Mannigfaltigkeit
%
\subsection{Zerlegung einer zweidimensionalen Mannigfaltigkeit}
\input{chapters/120-topologie/fig/fig-karte.tex}%
\input{chapters/120-topologie/fig/fig-relief.tex}%
Aus einer glatten Funktion $f\colon M\to\mathbb{R}$ lässt
sich eine natürliche Zerlegung einer Mannigfaltigkeit konstruieren.
In Abbildung~\ref{buch:topologie:morse:fig:karte} zeigt eine 
topographische Karte.
Die Höhenlinien sind die Niveaulinien der Funktion, die einem
Punkt seine Höhe über dem Meeresspiegel zuordnet.
Die Höhenlinien zerlegen die Karte in Streifen, Ringe und andere
zweidimensionale Gebiete.
Der geübte Kartenleser ist in der Lage, aus den Höhenlinien eine
Vorstellung der Topographie zu rekonstruieren.
Man kann aber auch aus den Höhenlinien ein massstäbliches Modell
des Geländes rekonstruieren.
Für jedes Niveau schneidet man das von der Höhenlinie berandete Gebiet
aus einer Holzplatte aus und schichtet die erhaltenen Platten
wie in Abbildung~\ref{buch:topologie:morse:fig:relief} gezeigt
auf.
Es entsteht eine Approximation des Geländes.

Wir betrachten jetzt eine einzelne Höhenlinie.
Die Höhenlinie zur Höhe $c$ ist die Menge der Punkte
\[
H_c
=
\{ p\in M\mid f(p) = c \}.
\]
Wenn wir $c$ um einen kleinen Betrag $\Delta c$ verschiebt sich
die Höhenlinie in eine Richtung senkrecht auf die Höhenlinie.
Ein positives $\Delta c$ bedeutet, dass wir eine Höhenlinie weiter
oben am Berg suchen.
Ist $\Delta c$ klein genug, ist die neue Höhenlinie $H_{c+\Delta c}$
meistens eine Kurve, die in unmittelbarer Nähe der Kurve $H_c$.
die Veränderung von $c$ hat also keine wesentlichen Auswirkungen
auf die Gestalt der Höhenlinie, wenigstens wenn die Höhenlinie
immer an einem Hang entlang verläuft.

Die Voraussetzung, dass die Höhenlinie dem Hang entlang verlaufen
muss, damit einen kleine Höhenänderung keine Auswirkung auf die
Gestalt der Kurve hat, ist zum Beispiel bei einem Gipfel verletzt.
Sei $p$ ein lokales Maximum der Funktion $f$ und U eine so kleine
Umgebung von $p$, dass die Höhenlinie $H_c = \{p\}$ nur den Punkt $p$
enthält.
Vergrössert man $c$ um $\Delta c>0$, verschwindet der Punkt $p$,
die Höhenlinie $H_{c+\Delta c}=\emptyset$ ist leer.
Bei einer Verkleinerung wird wird die Höhenline $H_{c+\Delta c}$ zu
einer geschlossenen Kurve, die den Punkt $p$ umschliesst
(Abbildung~\ref{buch:topologie:morse:fig:karte}, Umgebung des Punktes 1384),
wenigstens wenn die zweiten Ableitungen von $f$ an der Stelle $p$
nicht verschwinden.

Ein ganz anderes Bild bietet sich bei einem Pass der Höhe $c$.
Auch ein Sattelpunkt der Fläche ist eine Stelle, an der
alle partiellen ersten Ableitungen verschwinden.
Die Menge $H_c$ besteht aber nicht aus einem Punkt, vielmehr
kommen im Punkt $p$ vier Höhenlinien zusammen.
Für grössere und kleiner Werte verschwindet der Schnittpunkt,
es bleiben zwei nicht verbundene Höhenlinie wie in
bei links unterhalb der Büelhöchi in
Abbildung~\ref{buch:topologie:morse:fig:karte}.

Diese Diskussion zeigt, dass wesentliche Eigenschaften der Topographie
aus Punkten abzulesen sind, an denen die ersten Ableitungen verschwinden,
die zweiten Ableitungen aber nicht (was das genau heisst, muss noch
definiert werden).

%
% Index einer Nullstelle
%
\subsection{Kritische Punkte und ihr Index}
In diesem Abschnitt ist $M$ eine $n$-dimensionale Mannigfaltigkeit.
Wir betrachten die Menge $C^\infty(M)$ der beliebig oft stetig
differenzierbare Funktionen auf $M$.

%
% Kritische Punkte
%
\subsubsection{Kritische Punkte}
\input{chapters/120-topologie/fig/fig-morse.tex}%
Die äussere Ableitung einer Funktion $f\colon M\to\mathbb{R}$ 
wird ein einer Karte $\varphi_\alpha\colon U_\alpha\to\mathbb{R}^n$
zu einer Funktion der $n$ Koordinaten, die wir $f(x^1,\dots,x^n)$
schreiben.
Bei einem Maximum oder Minimum der Funktion verschwinden alle ersten
Ableitungen, in dieser Karte wird die äussere Ableitung
\[
df
=
\frac{\partial f}{\partial x^1}\,dx^1
+
\dots
+
\frac{\partial f}{\partial x^n}\,dx^n
=
0.
\]
Wechselt man das Koordinatensystem, ändert dies an der Tatsache, dass
$df=0$ ist, nichts.

\begin{definition}[kritischer Punkt]
\index{kritischer Punkt}%
\index{Punkt!kritisch}%
\index{kritischer Wert}%
\index{Wert!kritisch}%
Ein \emph{kritischer Punkt} einer glatten Funktion $f$ auf einer
differenzierbaren Mannigfaltigkeit ist ein Punkt $p\in M$, bei dem
$df(p)=0$ ist.
Der Wert $c=f(p)$ in einem kritischen Punkt $p$ heisst
\emph{kritischer Wert} der Funktion f.
\end{definition}

%
% Der Index eines kritischen Punktes
%
\subsubsection{Der Index eines kritischen Punktes}
Sei $p$ ein kritischer Punkt der Funktion $f$ auf der Mannigfaltigkeit $M$
mit dem kritischen Wert $c=f(p)$.
In einem Koordinatensystem in der Umgebung des Punktes $p$ kann die Funktion
durch die Taylor-Reihe 
\begin{align}
f(x^1,\dots,x^n)
&=
f(p)
+
\sum_{k=1}^n \frac{\partial f}{\partial x^k}(p) (x^k-x^k(p))
\\
&\qquad\mathstrut
+
\sum_{k,l=1}^n
\frac{\partial^2 f}{\partial x^k\,\partial x^l}(p)
(x^k-x^k(p))(x^l-x^l(p))
+
o(|x-p|^2)
\notag
\\
&=
c
+
\sum_{k,l=1}^n
\frac{\partial^2 f}{\partial x^k\,\partial x^l}(p)
(x^k-x^k(p))(x^l-x^l(p))
+
o(|x-p|^2)
\label{buch:topologie:morse:eqn:quadratisch}
\end{align}
approximiert werden.
Wir möchten sicherstellen, dass wir zuverlässige Aussagen über die
Form der \emph{Niveaumengen} $H_c=\{p\in M\mid f(p)=c\}$ machen können.
Dazu muss der quadratische Term in
\eqref{buch:topologie:morse:eqn:quadratisch}
immer gegenüber den Termen höherer Ordnung dominieren.
Dies ist nur möglich, wenn der quadratische Ausdruck
\[
H(v)
=
\sum_{k,l=1}^n
\frac{\partial^2 f}{\partial x^k\,\partial x^l}
v^k v^l
\]
nicht entartet ist.

\begin{definition}[entartete quadratische Form]
XXX
\end{definition}

Die Matrix $H$ mit den Einträgen
\[
h_{kl} = \frac{\partial^2 f}{\partial x^k\,\partial x^l}
\]
ist in einem nicht entarteten kritischen Punkt eine symmetrische
Matrix.
Da symmetrische Matrizen durch orthogonale Transformationen
diagonalisierbar sind, können wir das Koorinatensystem mit
einer orthogonalen Matrix so drehen, dass $H$ die Form
\[
H(v)
=
\sum_{i=1}^n \lambda_i (v^i)^2
\]
bekommt.
Die $\lambda_i$ sind die Eigenwerte der Matrix $H$, keiner
der Eigenwerte verschwindet.
Durch Streckung der Koordinatenachse $x^1$ mit dem Faktor
$\!\sqrt{|\lambda_i|}$  mittels
$y^i = \!\sqrt{|\lambda_i|}x^i$ kann die Entwicklung
\eqref{buch:topologie:morse:eqn:quadratisch}
in die Form
\begin{align*}
f(y^1,\dots,y^n)
&=
c
+
\operatorname{sgn}(\lambda_1)\,(y^1)^2
+
\dots
+
\operatorname{sgn}(\lambda_n)\,(y^n)^2.
\end{align*}
Es kommt also nur auf die Vorzeichen der Eigenwerte an.
Bei einem Koordinatenwechsel ändert sich die Matrix $H$ der zweiten
Ableitungen, aber die Anzahl der positiven und negativen Eigenwerte
bleibt erhalten.

\begin{definition}[Index]
\index{Index einer quadratischen Form}%
Der \emph{Index} einer nicht entarteten quadratischen Form ist die
Anzahl der negativen Eigenwerte.
\end{definition}

\subsubsection{Morse-Funktionen}

\begin{definition}[Morse-Funktion]
\index{Morse-Funktion}%
Eine {\em Morse-Funktion} auf einer differenzierbaren Mannigfaltigkeit
$M$ ist eine stetig differenzierbare Funktion $f\colon M\to\mathbb{R}$,
deren kritische Punkte alle nicht entartet sind.
\end{definition}

%
% Rekonstruktion
%
\subsection{Rekonstruktion}
Aus den Eigenschaften einer Morse-Funktion können viele topologische
Eigenschaften einer differenzierbaren Mannigfaltigkeit rekonstruiert
werden.
Die früher in Abschnitt~\ref{buch:topologie:section:homologie}
mit Hilfe der Homologiegruppen definierte Euler-Charakteristik
lässt sich zum Beispiel bereits mit aus einer Morse-Funktion
ableiten.

%
% Kugeln
%
\subsubsection{Kugeln}

\begin{satz}
Sei $M$ eine kompakte, $n$-dimensionale differenzierbare Mannigfaltigkeit
und $f$ eine Morse-Funktion mit genau zwei kritischen Punkten, dann ist
$M$ eine $n$-dimensionale Kugel.
\end{satz}

\begin{proof}
Man muss aus der Funktion $f$ eine bijektive differenzierbare Abbildung
von $M$ auf eine $n$-dimensionale Kugel konstruieren, deren Ableitung
in jedem Punkt regulär ist.

Da die Mannigfaltigkeit $M$ kompakt ist, nimmt $f$ auf $M$ mindestens
ein Maximum und ein Minimum an.
Diese sind automatisch kritische Punkte.
Weil $f$ eine Morse-Funktion ist, sind sie auch nicht entartet.
Wir bezeichnen den Punkt, in dem $f$ das Maximum annimmt, mit $N$,
und den Punkt, in dem $f$ das Minimum annimt mit $S$.
Durch Skalarierung der Funktion $f$ kann man ohne Beschränkung der
Allgemeinheit annehmen, dass $f(N)=1$ und $f(S) = -1$ ist.

Die Funktion $f$ kann als die $n+1$-Koordinate einer Abbildung von $M$ 
auf eine Kugel betrachtet werden.
Für die anderen Koordinatenfunktionen benutzen wir, dass wir annehmen
dürfen, dass es auf $M$ eine riemannsche Metrik gibt.
Mit ihre konstruieren wir das Vektorfeld $X$ des Gradienten der 1-Form $df$.

Sei jetzt $\gamma(t)$ eine Bahnkurve des Vektorfeldes durch einen Punkt
$p\in M$ mit der Eigenschaft $f(p)=0$.
Nach Definition des Vektorfeldes ist für jeden Wert $t$ im Definitionsbereich
von $\gamma$
\[
\frac{d}{dt}f\circ\gamma(t)
=
D_{\dot{\gamma}(t)} f
=
\langle df, \dot{\gamma}(t) \rangle.
\]
Durch Integration findet man, dass
\[
f(\gamma(t))
=
\int \langle df,\dot{\gamma}(t)\rangle \,dt
\]
ist.



Der Tangentialraum von $M$ im Punkt $N$ ist der
$n$-dimensionale Vektorraum $T_NM\equiv \mathbb{R}^n$.
Zu einem Einheitsvektor $\vec{v}$ 

\end{proof}

\subsubsection{Homotopietyp und Morse-Funktionen}
Eine Morse-Funktion 

\subsubsection{Euler-Charakteristik}


%
% de Rham Kohomologie
%
\section{de~Rham-Kohomologie}
Die Differentialformen auf einer Mannigfaltigkeit ermöglichen eine
Konstruktion, die ganz ähnliche Eigenschaften hat wie die Vektorräume
der Simplizes, die in Abschnitt~\ref{buch:topologie:subsection:homologie}
konstruiert wurden.
In diesem Abschnitt wird skizziert, wie die Vektorräume der
de~Rham-Kohomologie erhalten werden können.
Man kann zeigen, dass sich auch aus der de~Rham-Kohomologie die
Euler-Charakteristik wiedergewinnen lässt.

%
% Kokettenkomplex
%
\subsection{Kokettenkomplex}
Wir betrachten eine $n$-dimensionale differenzierbare Mannigfaltigkeit
und die Vektorräume $\Omega^k(M)$ der $k$-Formen auf $M$.
Die äussere Ableitung $d$ ist eine lineare Abbildung
\[
d
\colon
\Omega^k(M) \to \Omega^{k+1}(M)
:
\alpha \mapsto d\alpha
\]
Um den Definitionsbereich etwas expliziter zu machen, schreiben wir
$d^k$ für die auf $k$-Formen definierte äussere Ableitung.
Wir erhalten also eine Folge von Vektorräumen 
\begin{equation}
\dots
\xrightarrow{\qquad\clap{$d^{k-2}$}\qquad}
\Omega^{k-1}(M)
\xrightarrow{\qquad\clap{$d^{k-1}$}\qquad}
\Omega^k(M)
\xrightarrow{\qquad\clap{$d^{k}$}\qquad}
\Omega^{k+1}(M)
\xrightarrow{\qquad\clap{$d^{k+1}$}\qquad}
\dots
\label{buch:topologie:derham:komplex}
\end{equation}
ganz ähnlich der Folge der Vektorräume der Simplizes einer
Triangulierung einer Mannigfaltigkeit.
Der Unterschied ist nur die Richtung der Pfeile, die jetzt in
Richtung aufsteigender Dimension zeigen.

Durch direkte Rechnung haben wir bereits früher eingesehen, dass die
zweimalige Anwendung der äusseren Ableitung die $k+1$-Form 0 ergibt.
Die Verkettung zweier Abbildungen in \eqref{buch:topologie:derham:komplex}
ergibt also immer $0$.
Diese Eigenschaft ist parallel zur Eigenschaft des Randoperators,
dessen Verkettungen ebenfalls immer $0$ ergeben.
Diese Ähnlichkeit rechtfertigt die folgende Definition.

\begin{definition}[Kokettenkomplex]
\index{Kokettenkomplex}%
Ein \emph{Kokettenkomplex} $(C*,d*)$ ist eine Folge $C^k$, $k\in\mathbb{Z}$
von Vektorräumen 
\[
\dots
\xrightarrow{\qquad\clap{$d^{k-2}$}\qquad}
C^{k-1}
\xrightarrow{\qquad\clap{$d^{k-1}$}\qquad}
C^k
\xrightarrow{\qquad\clap{$d^{k}$}\qquad}
C^{k+1}
\xrightarrow{\qquad\clap{$d^{k+1}$}\qquad}
\]
mit linearen Abbildungen $d^k$, dem \emph{Differential},
\index{Differential, eines Kokettenkomplexes}%
derart, dass $d^{k+1}\circ d^k=0$ für alle $k$.
\end{definition}

Die Vektorräume der $k$-Formen bilden also den Kokettenkomplex
$(\Omega^k(M),d^k)$ der $k$-Formen,
mit der äusseren Ableitung als Differential.
Natürlich ist $\Omega^k(M)=0$ für $k<0$ oder $k>n$ zu wählen.

%
% Kozyklen und Koränder
%
\subsection{Kozyklen und Koränder}
Bei einem Kettenkomplex waren die Zyklen von besonderem Interesse,
in der Homologietheorie wurden dann aber diejenigen Zyklen ignoriert,
die als Rand entstehen konnten.

\begin{definition}[Kozyklen und Koränder]
Sei $(C*,d*)$ ein Kokettenkomplex.
Ein $z\in C^k$ mit $d^kz=0$ heisst \emph{Kozyklus}.
\index{Kozyklus}%
Der Kern von $d^k$ wird mit
\[
\ker d^k = \{ z\in C^k\mid d^kz=0\}
=
Z^k(C)
\]
bezeicnnet.
Ist $z\in C^k$ und gibt es $b\in C^{k-1}$ mit $d^{k-1}b=z$, dann 
heisst $z$ ein \emph{Korand}.
\index{Korand}%
Die Menge der Koränder in $C^k$ ist also das Bild
\[
\operatorname{im}d^{k-1}
=
\{
d^{k-1}b\mid b\in C^{k-1}
\}
\]
von $d^{k-1}$.
\end{definition}

Im folgenden betrachten wir den Kokettenkomplex $(\Omega^*(M),d^*)$ 
der Differentialformen auf einer $n$-dimensionalen Mannigfaltigkeit.
Da für alle $n$-Formen $\omega$ gilt $d^n\omega=0$ besteht die Menge
der $n$-dimensionalen Kozyklen aus ganz $\Omega^n(M)$.
Für eine orientierbare, zusammenhängende Mannigfaltigkeit lässt sich
sogar eine explizite Beschreibung aller Kozyklen angeben, sie sind
alle Vielfache der Volumenform.

Für $k=0$ ist die Menge Kozyklen ebenfalls einfach zu bestimmen.
Sie besteht aus denjenigen $0$-Formen, deren Ableitung verschwindet.
0-Formen sind aber einfach Funktionen.
Die Menge der Kozyklen besteht daher einfach aus den Konstanten.
Für eine zsammenhängende Mannigfaltigkeit ist also
$Z^0(M)=\mathbb{R}$.
Die Menge der Koränder ist ebenfalls einfach: da $\Omega^{-1}(M)=0$ ist,
muss auch $B^0(M)=0$ sein.

%
% Definition der Kohomologiegruppen
%
\subsection{Definition der Kohomologiegruppen}
Die Definition der Homologievektorräume ging davon aus, dass Ränder
nichts über die Topologie einer Mannigfaltigkeit verraten, weil sie
sich zusammeziehen lassen.
Wir erwarten eine ähnliche Eigenschaft auch für den Kokettenkomplex
der $k$-Formen und definieren daher die Kohomologiegruppen wie 
folgt.

\begin{definition}
Sie $M$ eine differenzierbare $n$-dimensionale Mannigfaltigkeit, dann
ist die $k$-te \emph{de~Rham-Kohomologiegruppe} der Vektorraum
\index{de Rham-Kohomologiegruppe}%
\[
H^k(M)
=
Z^k(M) / B^k(M).
\]
\end{definition}

Für eine zusammenhängende $n$-dimensionale Mannigfaltigkeit wissen wir
bereits, dass $Z^0(M)\equiv\mathbb{R}$ und $B^0(M)=0$, also ist
\[
H^0(M) = Z^0(M) / B^0(M) = \mathbb{R}.
\]
Falls $M$ aus mehreren Komponenten besteht, ist ein Kozyklus eine
Funktion, die in jeder Komponente konstant ist.
Die Kohomologiegruppe $H^0(M)$ ist also ein Vektorraum mit sovielen
Dimensionen, wie die Mannigfaltigkeit Kompoenten hat.

%
% Integration über $k$-Simplizes
%
\subsubsection{Integration über $k$-Simplizes}
Die Elemente der Kohomologiegruppe $H^k(M)$ quantifizieren, warum
ein Kozyklus $\alpha\in \Omega^k(M)$ nicht als Korand $\alpha=d^{k-1}\beta$
geschrieben werden kann.
Dazu betrachtet man ein in die Mannigfaltigkeit eingebettetes
$k+1$-dimensionales Simplex $S\subset M$.
Nach dem allgemeinen Satz von Stokes ist das Integral über den Rand von
$S$
\[
\int_{\partial S} \alpha
=
\int_{\partial S} d\beta
=
\int_{\partial\partial S}\beta
=
0.
\]
Damit $\alpha$ ein Korand ist, müssen alle diese Integrale verschwinden.

%
% Euler-Charakteristik
%
\subsubsection{Euler-Charakteristik}

\begin{satz}
Ist $M$ eine zusammenhängende, orientierbare Mannigfaltigkeit, dann ist
\[
\chi(M)
=
\sum_{k=0}^n (-1)^k \dim H^k(M).
\]
\end{satz}

Die früher mit Simplizes kombinatorisch definierte Euler-Charakteristik
kann also auch durch Betrachtung von Differentialformen untersucht
werden.

%
% Beispiele
%
\subsection{Beispiele}


%
% Kohomologie eines zusammenziehbaren Raumes
%
\subsubsection{Kohomologie eines zusammenziehbaren Raumes}
Das Poincaré-Lemma besagt, dass auf einer zusammenziehbren Menge
$M$ für jede $k$-Form $\alpha$ mit $d\alpha=0$ eine $k-1$-Form
$\beta$ gefunden werden kann, mit $d\beta = \alpha$.
Wegen $d\alpha=0$ ist $\alpha\in Z^k(M)$ ein Zyklus.
Ausserdem ist $d\beta\in \operatorname{im}d^k = B^k(M)$ ein Rand.
Das Poincaré-Lemma sagt als, dass jeder Zyklus auch ein Rand ist,
oder $Z^k(M) = B^(K)$.
Somit ist der Quotient
\[
H^k(M)
=
Z^k(M) / B^k(M)
=
\{0\}
\]
der 0-dimensionale Vektorraum.
Alle Kohomologiegruppen verschwinden also.

%
% Eindimensionale Mannigfaltigkeiten
%
\subsubsection{Eindimensionale Mannigfaltigkeiten}
Die eindimensionalen zusammenhängenden Mannigfaltigkeiten sind leicht
zu klassifizieren.
Lokal sehen sie wie ein $\mathbb{R}$ aus.
Ausgehend von einem Punkt kann man sich also nur in zwei Richtungen
bewegen.
Eine Kurve $\mathbb{R}\to M$ mit Tangentialvektor $\ne 0$ in der
Mannigfaltigkeit folgt ihr, ohne umzukehren.
Indem wir eine Metrik verwenden, können wir auf zwei Möglichkeiten
reduzieren: die Kurve ist eine injektive Abbildung, d.~h. die Mannigfaltigkeit
enthält eine Komponenten, die zu $\mathbb{R}$ diffeomorph ist,
oder die Kurve kehrt zu einem Punkt zurück, d.~h. die Mannigfaltigkeit
enthält eine Komponente, die zu einer Kreislinie diffeomorph ist.

Die Komponente $\mathbb{R}$ ist zusammenziehbar, also ist $H^1(\mathbb{R})=0$.

Zur genaueren Untersuchung von $S^1$ schreiben wir 
\[
S^1
=
\mathbb{R}/\mathbb{Z},
\]
d.~h. Punkte in $\mathbb{R}$ werden miteinander identifiziert, wenn
sie sich um eine ganze Zahl unterscheiden.
Funktionen $\beta\colon S^1\to\mathbb{R}$ sind also periodische Funktionen 
mit $\beta(x+1)=\beta(x)$.

Wegen $n=1$ sind
alle $1$-Formen auf $S^1$ Kozyklen, $Z^1(S^1)=\Omega^1(S^1)$.
Zur Bestimmung von $H^1(S^1)$ ist jetzt zu unterscuhen,
welche $1$-Formen keine Koränder sind.
Ein Korand $\alpha$ ist eine 1-Form, welche durch Ableitung einer
Funktion $\beta$ auf $S^1$ entsteht, sie muss also von der Form
$\alpha=\beta'(x)\,dx$, wobei $f$ eine periodische Funktion ist.
Durch Integration über eine Periode folgt
\[
\int_{S^1} \alpha
=
\int_{S^1} d\beta
=
\int_{\partial S^1} \beta
=
0.
\]
Eine $1$-Form ist also genau dann ein Korand, wenn das Integral
über $S^1$ verschwindet.
Es folgt, dass
\[
\int_{S^1}
\colon
\Omega^1(S^1)\to \mathbb{R}
:
\alpha
\mapsto
\int_{S^1}\alpha
\]
eine lineare Abbildung ist, die als Kern genau
$B^1(S^1)=\operatorname{im}d^0$ hat.
Somit ist
\[
H^1(S^1)
=
Z^1(S^1) / B^1(Z)
=
\mathbb{R}.
\]
Die Euler-Charakteristik ist
\[
\chi(S^1)
=
\sum_{k=0}^1 (-1)^k\dim H^k(S^1)
=
1-1
=
0,
\]
wie man auch mit einer Triangulation, die in Dimension 1 natürlich nur
aus Punkten und Strecken besteht, nachprüfen kann.

%
% Torus
%
\subsubsection{Torus}
\input{chapters/120-topologie/fig/fig-toruspfade.tex}
Der zweidimensionale Torus $T$ kann beschrieben werden als die
Menge $\mathbb{R}^2$, in der Punkte miteinander identifiziert
werden, die sich genau um $1$ in $x$- bzw.~$y$-Richtung unterscheiden.
Man definiert also eine Äquivalenzrelation $\sim$ durch
\[
(x+1,y \sim (x,y) \sim (x,y+1).
\]
Dann ist der Torus die Menge
\[
T
=
\{ (x,y) \mid x,y\in\mathbb\}
/
\sim.
\]
Diese Situation ist in
Abbildung~\ref{buch:topologie:kohomologie:fig:toruspfade}
dargestellt .

Ein zweidimensionaler Torus $T$ ist zusammenhängend, daher ist
$H^0(T)\mathbb{R}$ eindimensional.

Um die eindimensionalen Kohomologiegruppen zu berechnen, muss man
untersuchen, welche eindimensionale Kozyklen auch Ränder sind.
Sei also $\alpha\in \Omega^1(T)$ mit der Eigenschaft, dass $d\alpha=0$
ist.
Wir können $\alpha = f(x,y)\,dx + g(x,y)\,dy$ schreiben, die äussere Ableitung
ist dann
\[
d\alpha
=
\frac{\partial f}{\partial y}\,dy\wedge dx
+
\frac{\partial g}{\partial y}\,dx\wedge dy
=
\biggl(\frac{\partial g}{\partial y}-\frac{\partial f}{\partial x}\biggr)
\,dx\wedge dy.
\]
Ein Kozyklus zeichnet sich daher dadurch aus, dass
\begin{equation}
\frac{\partial g}{\partial y}-\frac{\partial f}{\partial x}
=
0
\label{buch:topologie:derham:eqn:integrabilitaet}
\end{equation}
ist.
Der Satz von Green besagt, dass unter Voraussetzung
\eqref{buch:topologie:derham:eqn:integrabilitaet}
das Wegintegral
\[
\int_\gamma \alpha
\]
für einen Weg zwischen zwei Punkten auf $\mathbb{R}^2$ nicht vom Weg
in $\mathbb{R}^2$ abhängt.

Zwei Punkte in $T$ können durch verschiedene Punkte in
$\mathbb{R}^2$ repräsentiert werden, die sich durch eine Ganzzahl
in jeder Koordinaten unterscheiden.
Zwischen den Punkten $A$ und $B$ in $T$ gibt es daher viele Wege.
In Abbildung~\ref{buch:topologie:kohomologie:fig:toruspfade} sind
mehrere Pfade dargestellt.
Der orange Pfad führt von $A=(0,0)$ zum Punkt $B$ im Einheitsquadrat.
Der grüne Pfad führt von $A=(0,0)$ zu dem weiter entfernten
Repräsentanten, dessen $x$- und $y$-Koordinaten um 2 bzw.~1 grösser
sind.
Dieser zweite Pfad kann in einen Pfad deformiert werden, der erst
zwei Einheiten lang der $x$-Achse folgt ({\color{darkred}rotes}
Teilstück), dann eine Einheit in Richtung der $y$-Achse verläuft
({\color{blue}blaues} Teilstück), um dann dem {\color{orange}orangen}
Teilstück bis zum Punkt $B$ zu folgen.

Wir wählen jetzt $A=(0,0)$ und versuchen eine Funktion $\beta$ zu
konstruieren, so dass $d\beta =\alpha$ ist.
Dazu müssen wir den Funktionswert $\beta(x,y)$ bestimmen.
Zu diesem Zweck integrieren wir über einen Weg in $T$ von $A$ nach
$B=(x,y)$, wobei wir annehmen dürfen, dass $x,y\in[0,1)$.
Jedem Weg von $A$ nach $B$ in $T$ entspricht ein Weg von $(0,0)$
zu einem Punkt $(x+k,y+l)$ in $\mathbb{R}$.
Der Weg in $T$ ist also deformierbar in einen Weg
zunächst von $(0,0)$ nach $(k,0)$ dann nach $(k,l)$ und schliesslich
zu $(x,y)$.

Wenn es die Funktion $\beta$ gibt, dann muss man sie durch Integration
entlang eines beliebigen Wegs in $T$ erhalten können.
Wie Abbildung~\ref{buch:topologie:kohomologie:fig:toruspfade}
illustriert lässt sich ein solcher Weg immer zerlegen in 
$k$ Segmente der Länge $1$ in $x$-Richtung ({\color{darkred}rot})
und $l$-Segmente der Länge $1$ in $y$-Richtunge ({\color{blue}blau})
gefolgt vom direkten Pfad im Einheitsquadrat von $(0,0)$ zu $(B)$
({\color{orange}}).
Die Funktion $\beta$ im Punkt $B$ muss daher
\begin{align*}
\beta(B)
&=
\beta(B) - \beta(A)
=
\int_{{\color{darkgreen}\gamma_{AB}}} d\beta
=
\int_{{\color{darkgreen}\gamma_{AB}}} \alpha
\\
&=
k\int_{(0,0)}^{(1,0)}\alpha
+
l\int_{(0,0)}^{(0,1)}\alpha
+
\int_{(0,0)}^{\color{orange}(B)}\alpha
\end{align*}
für beliebige $k,l\in\mathbb{Z}$.
Dies ist nur dann möglich, wenn die beiden ersten Integrale verschwinden.
Die Abbildung
\[
H^1(T)
\to
\mathbb{R}^2
:
\alpha
\mapsto
\biggl(
\int_{(0,0)}^{(1,0)}
\alpha,
\int_{(0,0)}^{(0,1)}
\alpha
\biggr)
\]
ist eine lineare Abbildung, deren Kern genau aus den Korändern besteht.
Es folgt daher, dass
\[
H^1(T) = \mathbb{R}^2
\]
zweidimensional ist.

Weiter ist $H^2(T)=\mathbb{R}$, so dass die Euler-Charakteristik des Torus
\[
\chi(T)
=
\dim H^0(T) - \dim H^1(T) + \dim H^2(T)
=
1-2+1
=
0.
\]
Dies stimmt überein mit der Euler-Charakteristik, die mit einer Triangulation
berechnet wurde.

%
% Kugel
%
\subsubsection{Kugel}
Auf einer zweidimensionalen Kugel $S^2$ sind alle Pfade zwischen zwei
Punkten ineinander deformierbar.
Für eine 1-Form $\alpha$ können wir daher die Funktion $\beta$ durch
\[
\beta(B)
=
\int_{\gamma_{AB}} \alpha
\]
definieren, wobei $\gamma_{AB}$ ein beliebiger Pfad von $A$ nach $B$.

Zwei verschiedenen Pfaden $\gamma_{AB}$ und $\tilde{\gamma}_{AB}$
lassen sich ineinander deformieren, es gibt daher eine Abbildung
\[
H
\colon
[0,1]\times[0,1] \to S^2
\qquad\text{mit}\qquad
H(t,s)
=
\begin{cases}
\gamma_{AB}(t)          &\qquad s=0\\
\tilde{\gamma_{AB}} (t) &\qquad s=1.
\end{cases}
\]
Da $H$ für $t=0$ und $t=1$ konstant ist, ist das Integral 
\begin{align*}
\int_{\gamma_{AB}} \alpha
-
\int_{\tilde{\gamma}_{AB}} \alpha
&=
\int_{\partial I^2} \alpha
=
\int_{I^2} d\alpha.
\end{align*}
Für einen Kozyklus ist $d\alpha=0$ und damit sind die beiden Wegintegrale
gleich und die Funktion $\beta$ ist wohldefiniert.
Dies zeigt, dass $\alpha=d\beta$ ein Korand ist und damit auch dass
$H^1(S^2)=0$.

Dieses Argument funktioniert natürlich für jede Mannigfaltigkeit,
in der sich jeder geschlossene Pfad zu einem Punkt zusammenziehen
lässt.
Für solche wie man sagt einfach zusammenhängenden Mannigfaltigkeiten
gilt daher $H^1(M)=0$.



